

SOLUCIONES DE ECUACIONES DIFERENCIALES Y TRANSFORMADAS DE LAPLACE

Ejercicios Resueltos - Lecturas 4 y 5

LECTURA 4 - SISTEMAS MASA-RESORTE Y CIRCUITOS LRC

Resolver el ejercicio A o el ejercicio B (Solo uno de los dos):

A. Ecuación de movimiento para el sistema masa-resorte amortiguado

Datos:

- Peso (W) = 4 lb \Rightarrow Masa (m) = $W/g = 4/32 = 1/8$ slug
- Constante del resorte (k) = 6 lb/pie
- Fuerza de amortiguamiento (β) = 1 (numéricamente igual a la velocidad)
- Posición inicial $x(0) = 1$ pie (arriba del equilibrio, se toma como positivo)
- Velocidad inicial $x'(0) = 9$ pies/s (hacia abajo, se toma como positivo)

Ecuación diferencial:

$$m x'' + \beta x' + k x = 0$$

$$(1/8)x'' + 1x' + 6x = 0$$

$$\text{Multiplicando por 8: } x'' + 8x' + 48x = 0$$

Ecuación característica:

$$r^2 + 8r + 48 = 0$$

Resolviendo con la fórmula cuadrática:

$$r = [-8 \pm \sqrt{8^2 - 4 \times 1 \times 48}] / 2 = [-8 \pm \sqrt{64 - 192}] / 2$$

$$r = [-8 \pm \sqrt{-128}] / 2 = [-8 \pm 8i\sqrt{2}] / 2 = -4 \pm 4i\sqrt{2}$$

Solución general (caso subamortiguado):

$$x(t) = e^{(-4t)} \times [C_1 \cos(4\sqrt{2}t) + C_2 \sin(4\sqrt{2}t)]$$

Aplicando condiciones iniciales:

$$x(0) = 1 \Rightarrow 1 = C_1$$

$$x'(0) = 9 \Rightarrow 9 = -4C_1 + 4\sqrt{2}C_2$$

$$\text{Sustituyendo } C_1 = 1: 9 = -4 + 4\sqrt{2}C_2$$

$$13 = 4\sqrt{2}C_2 \Rightarrow C_2 = 13 / (4\sqrt{2}) = (13\sqrt{2}) / 8$$

Ecuación de movimiento final:

$$x(t) = e^{-4t} \times [\cos(4\sqrt{2}t) + (13\sqrt{2}/8)\sin(4\sqrt{2}t)]$$

B. Función $q(t)$ para el circuito LRC en serie

Datos:

- $L = 1/5 \text{ h}$
- $R = 22 \Omega$
- $C = 1/350 \text{ f}$
- $E(t) = 0 \text{ V}$
- $q(0) = 7 \text{ C}$
- $i(0) = q'(0) = 0 \text{ A}$

Ecuación diferencial:

$$L q'' + R q' + (1/C) q = E(t)$$

$$(1/5)q'' + 22q' + 350q = 0$$

$$\text{Multiplicando por 5: } q'' + 110q' + 1750q = 0$$

Ecuación característica:

$$r^2 + 110r + 1750 = 0$$

Resolviendo con la fórmula cuadrática:

$$r = [-110 \pm \sqrt{110^2 - 4 \times 1 \times 1750}] / 2 = [-110 \pm \sqrt{12100 - 7000}] / 2$$

$$r = [-110 \pm \sqrt{5100}] / 2 = -55 \pm 5\sqrt{51}$$

$$r_1 = -55 + 5\sqrt{51}$$

$$r_2 = -55 - 5\sqrt{51}$$

Solución general (caso sobreamortiguado):

$$q(t) = C_1 e^{(r_1 t)} + C_2 e^{(r_2 t)}$$

Aplicando condiciones iniciales:

$$q(0) = 7 \Rightarrow C_1 + C_2 = 7$$

$$q'(0) = 0 \Rightarrow C_1 r_1 + C_2 r_2 = 0$$

Resolviendo el sistema:

$$C_1 = (357 + 77\sqrt{51}) / 102$$

$$C_2 = (357 - 77\sqrt{51}) / 102$$

Función $q(t)$ final:

$$q(t) = [(357 + 77\sqrt{51}) / 102] \times e^{(-55 + 5\sqrt{51})t} + [(357 - 77\sqrt{51}) / 102] \times e^{(-55 - 5\sqrt{51})t}$$

¿Alguna vez la carga en el capacitor es igual a cero?

No. Dado que $q(0) = 7$ y $q'(0) = 0$, la carga comienza en un máximo local. Ambas exponenciales decaen hacia cero, y aunque C_1 es positivo y C_2 es negativo, la función $q(t)$ se mantiene positiva y asintóticamente se acerca a cero sin cruzarlo.

LECTURA 5 - TRANSFORMADAS DE LAPLACE

Resolver todos los ejercicios siguientes:

1. Calcular la transformada de Laplace de $3 + t^4 + \sin(2t)$

$$L\{3\} = 3/s$$

$$L\{t^4\} = 4! / s^{(4+1)} = 24 / s^5$$

$$L\{\sin(2t)\} = 2 / (s^2 + 2^2) = 2 / (s^2 + 4)$$

Resultado:

$$L\{3 + t^4 + \sin(2t)\} = 3/s + 24/s^5 + 2/(s^2 + 4)$$

2. Calcular la transformada inversa de Laplace de $4 / (s^2 - 9)$

$$\text{Sabemos que } L^{-1}\{a / (s^2 - a^2)\} = \sinh(at)$$

En este caso, $a^2 = 9$, por lo tanto $a = 3$.

$$L^{-1}\{4 / (s^2 - 9)\} = (4/3) \times L^{-1}\{3 / (s^2 - 3^2)\}$$

Resultado:

$$L^{-1}\{4 / (s^2 - 9)\} = (4/3)\sinh(3t)$$

3. Resolver el problema de valores iniciales: $4y'' - y = 1$ con $y(0) = 0$, $y'(0) = 1/2$

Ecuación homogénea: $4y'' - y = 0$

- Ecuación característica: $4r^2 - 1 = 0 \Rightarrow r^2 = 1/4 \Rightarrow r = \pm 1/2$
- Solución complementaria: $y_c(t) = C_1 e^{(t/2)} + C_2 e^{(-t/2)}$

Solución particular: Para $y_p = A$, tenemos $4(0) - A = 1 \Rightarrow A = -1$

$$y_p(t) = -1$$

Solución general: $y(t) = C_1 e^{(t/2)} + C_2 e^{(-t/2)} - 1$

Aplicando condiciones iniciales:

- $y(0) = 0 \Rightarrow 0 = C_1 + C_2 - 1 \Rightarrow C_1 + C_2 = 1$
- $y'(0) = 1/2 \Rightarrow 1/2 = (1/2)C_1 - (1/2)C_2 \Rightarrow C_1 - C_2 = 1$
- Resolviendo el sistema: $C_1 = 1$, $C_2 = 0$

Solución final:

$$y(t) = e^{(t/2)} - 1$$

4. Resolver el problema de valores iniciales: $y'' - 3y' + 2y = 2e^{(2t)}$ con $y(0) = 0$, $y'(0) = 4$

Ecuación homogénea: $y'' - 3y' + 2y = 0$

- Ecuación característica: $r^2 - 3r + 2 = 0 \Rightarrow (r - 1)(r - 2) = 0 \Rightarrow r_1 = 1$, $r_2 = 2$
- Solución complementaria: $y_c(t) = C_1 e^t + C_2 e^{(2t)}$

Solución particular: Como $2e^{(2t)}$ es parte de la solución complementaria, proponemos $y_p = At e^{(2t)}$

- $y_p' = A e^{(2t)} + 2At e^{(2t)} = A(1 + 2t)e^{(2t)}$
- $y_p'' = A(4 + 4t)e^{(2t)}$
- Sustituyendo en la ecuación diferencial: $A = 2$
- $y_p(t) = 2t e^{(2t)}$

Solución general: $y(t) = C_1 e^t + C_2 e^{(2t)} + 2t e^{(2t)}$

Aplicando condiciones iniciales:

- $y(0) = 0 \Rightarrow C_1 + C_2 = 0$
- $y'(0) = 4 \Rightarrow C_1 + 2C_2 + 2 = 4 \Rightarrow C_1 + 2C_2 = 2$
- Resolviendo el sistema: $C_1 = -2, C_2 = 2$

Solución final:

$$y(t) = -2e^t + 2e^{(2t)} + 2t e^{(2t)} = -2e^t + (2 + 2t)e^{(2t)}$$

FÓRMULAS ÚTILES

Transformada	Función Original
$L\{1\}$	$1/s$
$L\{t^n\}$	$n! / s^{(n+1)}$
$L\{e^{(at)}\}$	$1 / (s - a)$
$L\{\sin(at)\}$	$a / (s^2 + a^2)$
$L\{\cos(at)\}$	$s / (s^2 + a^2)$
$L\{\sinh(at)\}$	$a / (s^2 - a^2)$
$L\{\cosh(at)\}$	$s / (s^2 - a^2)$